究竟香港人喺潮流、娛樂同社交文化係咪同全球主流脫節

【拒絕中國APP】香港人唔玩但難阻抖音全球爆紅 疫市彈起3月下載量過億

說到TikTok、抖音，相信大多有在網路打滾的香港人也會有基本認識，畢竟它近年崛起的速度非常快，而且不時會有明星名人、大公司加入平台，連世衞也開設賬戶，於平台上宣揚防疫知識。抖音是由北京的字節跳動公司於2016年推出的短影片社交平台，字節跳動旗下還有今日頭條、西瓜視頻等媒體，抖音起初只於中國境內通用；2017年便推出海外版TikTok，合併，令國際影片社區更龐大。

根據Sensor Tower 2019年的調查報告，短短幾年間，TikTok已經是全球最受歡迎應用程式第2位，全年錄得逾7億次下載，僅次於通訊軟件WhatsApp；然而Hootsuite及We are social的聯合調查指，截至今年1月，香港頭4位社交平台的排名依次是Facebook、YouTube、WhatsApp及Instagram；TikTok只是排行14，即大約有75萬的16至64歲的網絡用戶，在過去一個月曾經使用過它。不過，抖音官方曾經透露，全球抖音的使用者中85%是小於24歲的青少年，而聯合調查報告中只包括了16歲以上用戶，因此很可能低估了它在香港的用戶量。

TikTok的賣點除了15秒的直度短影片，更有洗腦的熱門音樂及影片工具、素材，讓用家輕鬆製作具創意的短影片，較多香港人熟知的有，學貓叫、海草舞、手指舞等；於部份香港人眼中，TikTok上某些比較奇怪、令人側目的影片，例如那些扮可愛、跟表情的影片，甚至做手勢、過場轉來轉去、不斷轉換動作的影片，令人看到會有尷尬的感覺，部份香港人認為有些片很難看，感覺有點奇怪，好像純粹跟隨潮流。

這個中國公司的產物，雖然於全球高速崛起，但一直也有不少爭議聲音，旺角街頭上的受訪者坦言，印象中的TikTok起初幾有趣，很多人拍攝很有創意的影片，但後來很多小學生濫用了它，令很多用家為了「呃Like」做白癡的事，可能有些小朋友會做出越軌的行為，甚至拍攝沒有底線的影片，令平台上有不少假新聞、兒童色情、肺炎挑戰等「網紅文化」；今年3月尾，抖音更有禁播粵語的現象，出現「請盡量說普通話，照顧一下來自五湖四海的觀眾」的系統警告；亦有不少私隱問題，美國更有禁止軍方成員使用TikTok的措施。

儘管TikTok於香港爭議不斷，於武漢肺炎疫情下，根據市場研究機構數據，TikTok在3月全球非遊戲下載榜奪冠，比WhatsApp和因疫情而彈起的視像平台Zoom還要高，總下載量達到1.15億次；字節跳動逆市在全球招聘1萬人，CEO更揚言2020年說要新增4萬個工作崗位。

Apple Daily

Yotube而家已經小左好多娛樂性
抖音咸版上位